\documentclass[a4paper]{book}
\usepackage{fullpage}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{listings}

\newcommand{\altarica}{{\sc AltaRica}}

\begin{document}

\title{Master 1, Conceptions Formelles\\
Projet du module \altarica\\
Synthèse (assistée) d'un contrôleur du niveau d'une cuve}

\date{}

\author{Jolliet Louis \and Sicardon Louis \and Vigneau Paul}

\maketitle

\chapter{Le sujet}
\input{tank}

\chapter{Le rapport}
Le rapport est sur 20 points.

\section{Rôle du fichier {\tt GNUmakefile} (2 points)}
Le makefile effectue les calcules suivants : \\
Pour tous les contrôleurs ( {\tt Ctrl}, {\tt CtrlVV}) et  pour toutes les pannes (0,1,2,3), il concaténe tous les fichiers \textit{alt} dans un seul et même fichier \textit{tank.alt}.
Puis il inititialise les valeurs \textit{NBPannes} et \textit{NomControleur} dans ces fichiers et met le résultat dans un fichier \textit{test.alt} .
De la même façon, un fichier  \textit{system.spe} est créé et copié dans  \textit{test.spe} avec plusieurs variables initialisées. \\
Ensuite pour toutes les iterations (0,1,2,3,4,5),le contrôleur est modifié en fonction de l'itération et le calcul est lancé.
Les fichiers obtenus sont comparés et le programme coupe l'itération lorsque l'évolution stagne, c'est-à-dire quand deux itérations produisent un même résultat.

\section{Rôle de la constante {\tt nbFailures} et de l'assertion associée (1 point)}
La constante \textit{nbFailures} est une constante correspondant au nombre de vannes pouvant tomber en panne dans le système. 
Une vanne en panne est une vanne qui reste pour toujours dans son état actuel. Le système en possède trois et donc \textit{nbFailures} 
peut prendre les valeurs 0, 1, 2 ou 3 selon le nombre de défaillances étudiées dans le système. La contrainte 
$nbFailures >= (V [0].fail + V [1].fail + V [2].fail)$ présente dans le système permet de s’assurer que le nombre de 
défaillances dans le système actuel ne dépasse pas le nombre de défaillances autorisées. Par exemple, si on teste le système 
avec une seule défaillance et qu'une vanne est déjà défaillante (V[x].fail = 1), cette contrainte va empêcher les autres vannes 
de dysfonctionner. 

\section{Résultats avec le contrôleur initial {\tt Ctrl}}
\subsection{Calcul d'un contrôleur}
\subsubsection{Avec 0 défaillance (0.5 point)}
\lstinputlisting{Res/System0FCtrl.res}
\lstinputlisting{Res/System0FCtrl0F1I.res}
\lstinputlisting{Res/System0FCtrl0F2I.res}
%\lstinputlisting{Res/System0FCtrl0F3I.res}
%\lstinputlisting{Res/System0FCtrl0F4I.res}
\paragraph{Interprétation des résultats}
Au départ on peut voir que la valve est fermée dans 80 états (out0 = 80) 
soit dans environ un tier d'entre eux ce qui est beaucoup car on cherche à limiter la fermeture de la valve aval et le système ne prend en compte aucune défaillance. 
De plus, on peut voir qu'il y a 86 niveaux critiques et 86 situations redoutées, et environ un tier des transitions correspondent à un coup gagnant (CCoupGagnant = 1134 pour any\_t = 3472).\\
Après une itération, le contrôleur est plus performant. On peut voir que la valve se retrouve fermée moins souvent (out0 = 26). De plus, il n'y a aucun blocage 
ni aucune situation redoutée ou critique. Le taux de coups gagnants est également bien meilleur et il y a peu de transitions qui décremente le débit de 1 à 0.
Apres une seconde itération, le résultat obtenu est identique au résultat précédent et l'algorithme s'arrête. Il en sera de même pour l'ensemble des résultats suivants.


\subsubsection{Avec 1 défaillance (0.5 point)}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrl.res}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrl1F1I.res}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrl1F2I.res}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrl1F3I.res}
%\lstinputlisting{Res/System1FCtrl1F4I.res}
\paragraph{Interprétation des résultats}
Suite à l'ajout d'une défaillance, on remarque tout d'abord que le nombre d'états et de transitions augmente grandement ainsi que le nombre 
de niveaux critiques (NC = 329) et situations redoutées (SR = 329). Malgré tout, la proportion d'états où la valve aval est fermée est approximativement 
la même que lorsqu'il n'y a pas de défaillance (out0 = 300 ce qui correspond environ un tier des états). En revanche, le nombre de coups gagnants par rapport 
au nombre de transitions est faible (CCoupGagnant = 4950 pour any\_t = 19450, soit environ un quart seulement) et un grand nombre d'états mènent à une situation où 
la valve aval est fermée. \\
Après une itération, le nombre de niveaux critiques (NC = 69) et de situations redoutées (SR = 93) diminue grandement. De plus, plus de la moitié des transitions 
sont des coups gagants (any\_t = 2941 pour any\_t = 5230). En revanche, on voit apparaître des situations bloquantes (deadlock = 93). On s'aperçoit ici que le nombre 
de situations redoutées correspond au nombre de situations bloquantes (SR = deadlock). Il y a également moins 
d'états dans lesquels la valve aval est fermée que précédement en terme de proportion (le nombre total d'états diminue donc il est normal que le nombre d'états out0 
diminue).\\
Après une deuxième itération, les seuls changements que l'on peut remarquer sont au niveau des situations bloquantes et des transitions. Cette itération a diminué 
le nombre de transitions total, en enlevant des transitionsentre le débit 1 et 0 de la valve et des coups gagnants. Cela a eu pour  
effet d'augmenter les situations bloquantes (deadlock passe de 93 à 96) et donc de situations redoutées (SR passe de 93 à 96).



\subsubsection{Avec 2 défaillances (0.5 point)}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrl.res}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrl2F1I.res}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrl2F2I.res}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrl2F3I.res}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrl2F4I.res}
\paragraph{Interprétation des résultats}
Avec une deuxième défaillance, on constate encore une fois une augmentation du nombre d'états (any\_s = 1627) ce qui a pour conséquence de faire augmenter l'ensemble 
des autres valeurs. Les proportions restent à peu près similaires aux résultats précédemment (première itération avec 0 et 1 défaillance) avec un nombre de situations 
redoutées équivalent au nombre de niveaux critiques et des états  \textit{out0},  \textit{out1} et  \textit{out2} en quantité presque similaire (un tier de chaque). La proportion de coups gagnants est plus faible (environ un sixième des 
transitions). \\
Après la première itération on remarque qu'il y a un grand nombre de situations bloquantes (deadlock = 239) et ici aussi ce nombre correspond à celui des 
situations redoutées (deadlock = SR). On à également le nombre de coup gagnants \textit{CCoupGagnant} qui augmente par rapport au nombre de transitions \textit{any\_t}. 
%Penser à mettre tous les noms de variables en italique
La deuxième itération réduit le nombre d'états notamment ceux ou la valve est fermée (\textit{out0}) et le nombre de décrémentation du débit de la valve du niveau 2 à 
1(\textit{dec21}). \\
Au final après une troisième itération, on supprime deux états où la valve à un débit de 2 ce qui réduit de 1 le nombre de situations bloquantes.

\subsubsection{Avec 3 défaillances (0.5 point)}
\lstinputlisting{Res/System3FCtrl.res}
\lstinputlisting{Res/System3FCtrl3F1I.res}
\lstinputlisting{Res/System3FCtrl3F2I.res}
\lstinputlisting{Res/System3FCtrl3F3I.res}
%\lstinputlisting{Res/System3FCtrl3F4I.res}
\paragraph{Interprétation des résultats}
Avec trois défaillances, on a au départ presque autant de coups gagants (7908) que de décrémentations vers 1 et vers 0 (respectivement 7242 et 6974) pour 57696 transitions en tout.\\
Après une itération, on remarque qu'il y a une majorité d'états \textit{out1} et peu d'états \textit{out0}. Le nombre de coups gagnants augmente et l'ensemble des transitions 
de décrémentations est faible. De plus, il n'y a aucun niveau critique. En revanche il y a un grand nombre de situations bloquantes (112). \\
Enfin après une deuxième itération, on s'apperçoit qu'on ne peut pas avoir la valve ouverte en débit 2 (\textit{out2} = 0). Il n'y a également plus aucune transition pour 
décrémenter le niveau de la valve. Les trois valves étant défaillantes, leur débit sera identique à celui initial tout le long du déroulement. Il y encore des situations 
bloquantes, mais plus de la moitié des tansitions sont des coups gagnants.
\subsection{Calcul des contrôleurs optimisés (2 points)}
\lstinputlisting{ControleursOpt/Optimisation.alt}
Dans la description du contrôleur en 1.1.3 il est écrit que le débit de la vanne aval doit être le plus important possible.
Le fichier optimisation.alt permet de définir des priorités sur le choix des actions. On va préférer incrémenter le débit aval 
plupart que le laisser au même niveau et on va préférer le laisser au même niveau plutôt que le décrémenter. De ce fait, on aura 
toujours le débit aval qui sera le plus élevé possible.
\paragraph{Avec 0 défaillance}\
\lstinputlisting{Res/System0FCtrl0F2I_Opt.res}
Sans aucune défaillance, il n'y a pas de cas critique, et on observe qu'effectivement, qu'il 
y a beaucoup plus de somment ayant une valve aval soit ouverte (34), soit semi-ouverte (14). Il ne reste qu'un seul état
ayant une valve fermée. On observe également qu'il n'y a aucune transition allant d'une valve semi-ouverte vers une valve fermée.
De la même façon on a également un grand nombre de coup gagnant (142 sur 220 possibles).
L'optimisation fonctionne donc très bien et nous propose un contrôleur bien plus efficace que le précédent.
\section{Construction d'un contrôleur initial plus performant}
\subsection{Rôle du composant {\tt ValveVirtual}(2 points)}
Le composant {\tt ValveVirtual} correspond à une valve parfaite. Il est possible d'incrémenter ou de décrémenter l'ouverture 
de la valve afin de laisser passer plus ou moins d'eau. La valve se stoppe (reste dans son état) dans le cas où il y aurait une défaillance.

Contrairement au composant {\tt Valve}, il ne gère pas lui-même s'il y a une défaillance. Il compare les valeurs \textit{rate} et 
\textit{rateReal}, cette dernière valeur étant donnée par {\tt CtrlVV}. Dans le cas où ces deux dernières valeurs sont différentes, 
la valve reste inactive, mais n'a pas de variable propre au caractère de blocage comme dans {\tt Valve}.

\subsection{Rôle du composant {\tt CtrlVV} (5 points)}
Le {\tt CtrlVV}, contrairement au {\tt Ctrl} précédent, contient 3 {\tt ValveVirtual}. Il contient aussi 3 \textit{rate} 
compris entre 0 et 2 correspondant aux 3 valves ainsi que le niveau actuel de la cuve entre O et \textit{nbSensors}. A tout instant, 
le contrôleur teste si le \textit{rateReal} connu par chaque valve correspond au \textit{rate} du contrôleur. Si ce n'est pas le 
cas, le contrôleur détecte une annomalie avec un ASSERT.

Ensuite, il définit la liste des 27 événements possibles pour {\tt CtrlVV} (ddd, ddi, ddn\dots) qui correspondent à toutes les 
combinaisons des actions sur les 3 valves.

A chacun de ces événements, une suite d'opération est exécutée. Par exemple, pour \textit{ddd} le contrôleur décrémente chacune des 
valves une à une.

Le {\tt CtrlVV} présente comme avantage qu'il gère lui-même les {\tt ValveVirtual} et donc que le traitement amènera à plus de performances.

\section{Résultats avec le contrôleur {\tt CtrlVV}}
\subsection{Calcul d'un contrôleur}
\subsubsection{Avec 0 défaillance (0.5 point)}
\lstinputlisting{Res/System0FCtrlVV.res}
\lstinputlisting{Res/System0FCtrlVV0F1I.res}
\lstinputlisting{Res/System0FCtrlVV0F2I.res}
%\lstinputlisting{Res/System0FCtrlVV0F3I.res}
%\lstinputlisting{Res/System0FCtrlVV0F4I.res}
\paragraph{Interprétation des résultats}
Avec ce nouveau contrôleur muni de valves "virtuelles", et avec aucune défaillance, on obtient les mêmes
propriétés d'état qu'avec le contrôleur {\tt Ctrl}. Il n'y a que les propriétés de transitions qui changent, 
globalement elles sont toutes divisées par 2. On obtient cependant un ratio de coups gagnant / transitions possibles légèrement plus élevé.  \\
Lors de la seconde occurrence et tout comme le le premier contrôleur, on obtient plus aucun Deadlock, Situation Redoutée ou Niveau Critique. 
On obtient cependant, moins de transitions, moins de transitions permettant de décrémenter mais également moins de coups gagnants.

\subsubsection{Avec 1 défaillance (0.5 point)}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrlVV.res}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrlVV1F1I.res}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrlVV1F2I.res}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrlVV1F3I.res}
\lstinputlisting{Res/System1FCtrlVV1F4I.res}
\paragraph{Interprétation des résultats}
Lorsqu'il y a une défaillance, on obtient aucun deadlock, mais plusieurs Situations Redoutées et Niveaux Critiques. 
On a également moins de sommets contenant une vanne aval fermée, comparés aux autres niveaux d'ouverture. En ce qui concerne les 
transitions, on obtient en obtient nettement moins qu'avec le contrôleur {\tt Ctrl}. \\
Au fur et à mesure des itérations, le nombre de deadlocks et dr SR/NC diminue, jusqu'à être nul. On obtient également un nombre d'états où la valve aval est fermée
inférieur aux autres. Comme la tendance précédente, on obtient moins de transitions que dans le contrôleur précédent.

\subsubsection{Avec 2 défaillances (0.5 point)}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrlVV.res}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrlVV2F1I.res}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrlVV2F2I.res}
\lstinputlisting{Res/System2FCtrlVV2F3I.res}
%\lstinputlisting{Res/System2FCtrlVV2F4I.res}
\paragraph{Interprétation des résultats}
En ajoutant une défaillance, on obtient beaucoup plus de Niveau Critiques et 
Situation Redoutées (812), ainsi que beaucoup de transitions (15894), dont très peu menant à un Coup Gagant (2360). \\
Cependant, après une itération, le nombre de Niveaux critiques devient nul, mais un grand nombre de deadlock apparaît (70)
sur seulement 274 états. On obtient également moins de sommets contenant une valve aval fermée (52).
Concernant les transitions, il y a moins de transitions (725) mais toujours très peu menant à un Coup Gagnant (155).\\
Pour finir, la seconde itération nous amène aucun deadlock, mais il n'y a que 2 sommets, les deux contenants une valve aval fermée.
\subsubsection{Avec 3 défaillances (0.5 point)}
\lstinputlisting{Res/System3FCtrlVV.res}
\lstinputlisting{Res/System3FCtrlVV3F1I.res}
\lstinputlisting{Res/System3FCtrlVV3F2I.res}
\lstinputlisting{Res/System3FCtrlVV3F3I.res}
%\lstinputlisting{Res/System3FCtrlVV3F4I.res}
\paragraph{Interprétation des résultats}
Avec 3 defaillances, le controleur a exactement le même comportement que précédemment, mais il y a besoin de moins d'itération. 
Au début, beaucoup de NC et SR, ainsi qu'un nombre de sommet contenant une valve aval fermée plus faible que les autres (valves).
Puis après itération, on obtient exactement le même résultat que précédemment.

\subsection{Calcul des contrôleurs optimisés (2 points)}
\paragraph{Avec 0 défaillance}\ \\
\lstinputlisting{Res/System0FCtrlVV0F2I_Opt.res}

\paragraph{Avec 1 défaillance}\ \\
\lstinputlisting{Res/System1FCtrlVV1F4I_Opt.res}

\paragraph{Avec 2 défaillances}\ \\
\lstinputlisting{Res/System2FCtrlVV2F3I_Opt.res}

\paragraph{Avec 3 défaillances}\ \\
\lstinputlisting{Res/System3FCtrlVV3F3I_Opt.res}

\paragraph{Interprétation des résultats}
Tout comme avec le {\tt Ctrl}, le {\tt CtrlVV} optimisé fonctionne beaucoup mieux. 
On obtient des résultats très similaires ( au {\tt Ctrl\_Opt} lorsqu'il n'y a aucune défaillance, cela améliore donc grandement le contrôleur : plus qu'un seul état ayant une valve aval fermée et aucune 
transition du niveau 1 au niveau 0 de la valve aval. Lorsqu'il y a une défaillance, les résultats sont également nettement meilleurs, 
en effet, on obtient peu d'états ayant une valve aval fermée, et très peu de transitions amenant vers les états en question (14/580 transitions).
Cependant, lorsqu'il y a 2 ou 3 défaillances, l'optimisation ne change rien, et n'améliore donc pas le contrôleur. 

\section{Conclusion (2 points)}
Après analyse des différents résultats, on peut déduire que le contrôleur initial {\tt Ctrl} n'est pas acceptable lorsqu'il possède une (ou des) valve(s) défaillante(s). 
En effet, il  contient toujours des blocages ou des situations redoutées. Après optimisation, on obtient tout de même une amélioration du contrôleur lorsqu'il n'a aucune vanne défaillante.
Le contrôleur initial n’étant pas assez performant, il faut l'améliorer. Pour ce faire, on remplace les valves du contrôleur pour des valves virtuelles, qui ne gèrent 
pas elles-mêmes leurs défaillances. De ce fait, on obtient un contrôleur {\tt CtrlVV} plus performant car lorsqu'il y a une ou plusieurs défaillances, le contrôleur est acceptable.
Cependant on peut remarquer que lorsqu'il y a deux ou trois défaillances, on ne sort pas d'un état contenant une valve aval fermée. En optimisant ce controlleur, on obtient de meilleurs résultats lorsqu'il y a
aucune ou une défaillance, mais pas lorsqu'il y en a plus. Il semble difficile de pouvoir mieux gérer ces cas-là étant donné que toute ou partie des valves sont défaillantes. c'est un comportement auquel il 
faut se préparer mais qui n'est pas habituel.

\end{document}
